\section*{Sissejuhatus} \label{sec:intro}
\addcontentsline{toc}{section}{Sissejuhatus}

Tarkvaraarenduse maailm on pidevalt muutumas.
Kui kümmekond aastat tagasi ehitati infosüsteeme monoliitse arhitektuuriga ehk ühe suure rakendusena,
siis tänapäeval liigutakse mikroteenuse arhitektuuri suunas, kus infosüsteem on jaotatud väiksemateks mooduliteks.
Selline tükeldamine võimaldab süsteemi funktsionaalsust loogiliselt lahus hoida
ja väiksemad osad pakuvad suuremat jõudlust.
Samas on moodulid üksteisega järjest tihedamas sõltuvuses, mis teeb nende testimise keerulisemaks.

Nortal on Eesti Töötukassa infosüsteemi EMPIS arendanud alates aastast 2008
ning algselt ehitati see üles kasutades monoliitset arhitektuuri.
Infosüsteemi pideva kasvamise tõttu on liigutud alates aastast 2018 mikroteenuste arhitektuuri poole,
kus äriloogilised osad on üksteisest selgelt eristatud.
See on aga märgatavalt suurendanud infosüsteemi suhtlemist üle teenuste,
mis omakorda nõuab rohkem komponentidevahelise integratsiooni testimist.
Selliseks testimiseks vajalikud tööriistad on küll olemas, kuid on puudulikud, pole kasutajale mugavad
või ei sobi projektis kasutamiseks.

Töö eesmärk on dokumenteerida teenuste testimise jaoks nõuded EMPIS-e projektis,
näidata vahendeid, mida testimiseks kasutatakse,
ja luua uus lahendus, mis sobiks paremini kokku projekti töökorraldusega, ning
näidata loodud veebirakenduse funktsionaalsust, arhitektuuri ja kirjeldada kasutajate tagasisidet.

Esimeses peatükis kirjeldatakse Eesti Töötukassa infosüsteemi EMPIS, Nortali osa selle arendamises ja näidatakse,
kuidas süsteemi arhitektuur on aja jooksul muutnud.
Seejärel kirjeldatakse teenuste testimise metoodikat ja kuidas süsteemi kasvamine on testimist keerulisemaks muutnud.
Teises peatükis kirjeldatakse teenuste testimise nõudeid EMPIS-e projektis,
tuuakse välja kasutatavad lahendused ning kirjeldatakse kogemust nendega.
Kolmandas peatükis näidatakse töö raames loodud veebirakendust,
mis on kohandatud teises peatükis kirjeldatud nõuetele.
Samuti kirjeldatakse loodud veebirakenduse arhitektuuri ja kasutatud tehnoloogiaid.
Neljandas peatükis tutvustatakse, kuidas rakenduse kohta tagasisidet koguti,
arutletakse kasutajate tagasiside ning võimalike edasiarenduste üle.
